{
  "questions": [
    {
      "question": "Qaraqoyunlu bəyliyini möhkəmləndirmişdi",
      "options": [
        "1,4,5",
        "2,3,4",
        "3,4,5",
        "1,2,3",
        "1,3,5"
      ],
      "answer": "1,3,5"
    },
    {
      "question": "Şimali Azərbaycanda komendant idarə üsulu dövründə mövcud olan distansiyalar:",
      "options": [
        "Bakı və Gəncə",
        "Şirvan və Lənkəran",
        "Lənkəran və Qaradağ",
        "Bakı və Şamaxı",
        "Qazax və Şəmşəddil"
      ],
      "answer": "Qazax və Şəmşəddil"
    },
    {
      "question": "1801-ci ildə Şərqi Gürcüstan ilə birlikdə Rusiyaya birləşdirildi.",
      "options": [
        "Şəki xanlığı",
        "Bakı xanlığı",
        "Car-Balakən camaatlığı",
        "Gəncə xanlığı",
        "Qazax və Şəmşəddil sultanlıqları"
      ],
      "answer": "Qazax və Şəmşəddil sultanlıqları"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu - Osmanlı müharibələri zamanı osmanlıların məğlub olduğu döyüş:",
      "options": [
        "Otluqbeli",
        "Qoçhisar",
        "Beyşehir",
        "Qoyluhisar",
        "Malatya"
      ],
      "answer": "Malatya"
    },
    {
      "question": "Gəncə  yaxınlığında   böyük şair Nizami Gəncəvi ilə görüşmüş Atabəy   hökmdarı :",
      "options": [
        "Özbək",
        "Məhəmməd  Cahan  Pəhlivan",
        "Əbubəkr",
        "Şəmsəddin  Eldəniz",
        "Qızıl Arslan"
      ],
      "answer": "Qızıl Arslan"
    },
    {
      "question": "Atropatena ilə Parfiya arasında münasibətlərin pozulmasının səbəbi:",
      "options": [
        "Atropatenanın həm Romaya  , həm də Parfiyaya qarşı eyni mövqedə dayanması",
        "Atropatena  hökmdarlarının xarici syasətdə Romaya meyl etməsi",
        "Romanın mülklərini ələ keçirmək uğrunda mübarizə",
        "Atropatenanın Selevkilərin  tərəfinə  keçməsi",
        "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
      ],
      "answer": "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması"
    },
    {
      "question": "Qafqaz müsəlmanlarının I qurultayı keçirilmişdi:",
      "options": [
        "1920 – ci il oktyabrında",
        "1918 – ci il mayında",
        "1919- ci il martında",
        "1916- cı il mayında",
        "1917 – ci il aprelində"
      ],
      "answer": "1917 – ci il aprelində"
    },
    {
      "question": "X əsrin ortalarında və ikinci yarısında Salari hökmdarı Mərzuban ibn Məhəmmədə, sonra isə onun varisi İbrahimə tabe olub, xərac ödəyirdi:",
      "options": [
        "Şirvanşah Fəriburz",
        "Rəvvad-əl-Əzdi",
        "Sacilərin hökmdarı Deysəm",
        "Şirvanşah Heysəm ibn Xalid",
        "Əbülheyca Rəvvadi"
      ],
      "answer": "Əbülheyca Rəvvadi"
    },
    {
      "question": "Yusif ibn Əbu Sacın hakimiyyəti dövrünə aid deyil:",
      "options": [
        "Dövlətin sərhədlərini möhkəmləndirmək üçün Dərbənd səddini təmir etməsi",
        "Türk sülalələrinin hakimiyyəti altında Azərbaycanı ilk dəfə vahid müstəqil dövlətdə  birləşdirməsi",
        "Azərbaycanın şimalındakı feodal hakimliklərini  asılı hala salınması",
        "Maliyyə və vergi  sahəsində  tədbirlər həyata  keçirməsi",
        "Qanunnamə qəbul etməsi"
      ],
      "answer": "Qanunnamə qəbul etməsi"
    },
    {
      "question": "Osmanlı  dövlətinin Trabzonu tutmasının Ağqoyunlu  üçün  nəticəsi  :",
      "options": [
        "Ağqoyunlu dövləti Aralıq dənizinə yeganə çıxış yolunu itirdi",
        "Ağqoyunlu dövləti Qaraqoyunlu və Teymurilərlə yaxınlaşması",
        "Avropa dövlətləri ilə diplamatik əlaqələr kəsildi",
        "Krımdakı  ticarət mərkəzləri ilə əlaqə gücləndi",
        "Ağqoyunlu dövləti  Qara dənizə yeganə çıxış yolunu itirdi"
      ],
      "answer": "Ağqoyunlu dövləti  Qara dənizə yeganə çıxış yolunu itirdi"
    }
  ],
  "answers": [
    "1,3,5",
    "Lənkəran və Qaradağ",
    "Qazax və Şəmşəddil sultanlıqları",
    "Malatya",
    "Məhəmməd  Cahan  Pəhlivan",
    "Parfiyanın Atropatenanı bütövlükdə özünə tabe etməyə  çalışması",
    "1917 – ci il aprelində",
    "Sacilərin hökmdarı Deysəm",
    "Qanunnamə qəbul etməsi",
    "Krımdakı  ticarət mərkəzləri ilə əlaqə gücləndi"
  ]
}